\documentclass{article}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\title{Uebung 1}
\begin{document}
Alle Aufgaben sind vorstellbar

\section{* 1.1}
\subsection{i}
\paragraph{a}
Nein, da alle erschossen wurden. (Es gibt fuer jeden Vogel einen Schuetzen, der ihn abgeschossen hat)

\paragraph{b}
Unklar.
Wir wissen nur, dass jeder Schuetze einen Vogel abgeschossen hat. Wir wissen jedoch nicht, ob jeder Vogel geschossen wurde.


\paragraph{c}
Leben Schuetzen?:
$0\leq |S|$ ist die einzige Beschraenkung der Kardinalitaet von $S$. Wir koennen also keine Aussage ueber die Anzahl der lebenden Schuetzen treffen.

Leben Voegel?: Wenn $|S|\geq 1$ und $|V| = 1$, dann Nein. Ansonsten koennen wir darueber keine Aussage treffen.


\paragraph{d}
Ja, wenn es einen Vogel in $V$ gibt (sogar alle Voegel sind tot, da sie alle von einem Schuetzen geschossen wurden)

\paragraph{e}
Bearbeitung/Uebersetzung:
Es gibt einen Vogel $v$, sodass fuer jeden Schuetzen $s$ gilt, dass wenn $s$ $v$ nicht geschossen hat, dann gibt es einen Schuetzen $s$ (ist hier nicht die Variable $s$ mehrfach eingefuehrt?)

Antwort:
Unklar. Wenn es keinen Schuetzen in $S$ gibt, dann ist die zweite Haelfte der Aussage leer und damit erfuellt. Wenn es einen Schuetzen in $S$ gibt, dann ist $\exists s\in S$ immer erfuellt, unabhaengig davon ob $\neg s \rightharpoondown v$ oder $s \rightharpoondown v$



\subsection{ii}
\paragraph{a}
$\neg \forall v \in V \exists s \in S : s \rightharpoondown v$

\paragraph{b}
$\neg \exists v \in V \exists s \in S : s \rightharpoondown v$

\paragraph{c}
$\forall v \in V \exists s \in S : s \rightharpoondown v$

\paragraph{d}
$\exists v \in V \forall s \in S: s \rightharpoondown v$

oder
$\forall v \in V \forall s \in S: s \rightharpoondown v$
, wenn das "Ein" aehnlich wie in "Ein Indianer kennt keinen Schmerz" verstanden wird.

\paragraph{e}
$\exists s \in S \forall v \in V : \neg s \rightharpoondown v$

oder
$\forall s \in S \forall v \in V : \neg s \rightharpoondown v$
, wenn das "Ein" aehnlich wie in "Ein Indianer kennt keinen Schmerz" verstanden wird.



\section{* 1.2}
\subsection{a}
$M=\{x \in \mathbb{N} : x/2 \in \mathbb{N} \text{~und~} x \leq 10\}$

$N = \{x \in \mathbb{N}: x+1 \in M \text{~oder~} x = 2\}$

\subsection{b}
$M\cup N = \{x \in \mathbb{N} : x \leq 10\} = \{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10\}$

$M\cap N = \{2\}$


$M\backslash N = \{4, 6, 8, 10\}$

$N\backslash M = \{1, 3, 5, 7, 9\}$

\subsection{c}
$\mathcal{P}(M) = \{\emptyset,$

$\{2\}, \{4\}, \{6\}, \{8\}, \{10\},$

$\{2,4\}, \{2,6\}, \{2,8\}, \{2, 10\}, \{4,6\}, \{4,8\}, \{4, 10\}, \{6, 8\}, \{6, 10\}, \{8, 10\},$

$\{2,4,6\}, \{2,4,8\}, \{2,4, 10\}, \{2, 6, 8\}, \{2,6, 10\}, \{2,8, 10\}, \{4,6,8\}, \{4,6, 10\}, \{4,8, 10\}, \{6,8, 10\},$

$\{2,4,6,8\}, \{2,4,6, 10\}, \{2,6,8, 10\}, \{4,6,8, 10\},$
$\{2,4,6,8,10\}\}$


\subsection{d}
$\emptyset \in \mathcal{P}(M)$ ist wahr, da die leere Menge in jeder Potenzmenge enthalten ist.

$2 \in \mathcal{P}(M)$ ist nicht wahr, da eine Potenzmenge nur Mengen enthaelt.

$\{2\} \in \mathcal{P}(M)$ ist wahr, da $\{2\}$ eine Teilmenge von $M$ ist.

$M \in \mathcal{P}(M)$ ist wahr, da $M$ eine Teilmenge von $M$ ist.


\section{1.3 richtigerer}
\subsection{a}
\begin{equation*}
A\cap(B\cup C)\\
= \{x \in A \land x \in B\cup C\}\\
= \{x \in A \land x \in \{y \in B \lor y \in C\}\}
= \{x \in A \land (x \in B \lor x\in C)\}
\end{equation*}
Eine entsprechende Wahrheitstafel zeigt, dass das Distributivgesetz fuer $\land$ und $\lor$ gilt.
\begin{equation*}
= \{(x \in A \land x \in B) \lor (x \in A \land x \in B)\}
= \{x \in A \land x \in B\} \cup \{x \in A \land x \in B\}
= (A \cap B) \cup (A\cap C)
\end{equation*}

\subsection{b}
\begin{equation*}
A\cup(B\cap C)\\
= \{x \in A \lor x \in B\cap C\}\\
= \{x \in A \lor x \in \{y \in B \land y \in C\}\}
= \{x \in A \lor (x \in B \land x\in C)\}
\end{equation*}
Eine entsprechende Wahrheitstafel zeigt, dass das Distributivgesetz fuer $\land$ und $\lor$ gilt.
\begin{equation*}
= \{(x \in A \land x \in B) \lor (x \in A \land x \in B)\}
= \{x \in A \land x \in B\} \cup \{x \in A \land x \in B\}
= (A \cup B) \cap (A\cup C)
\end{equation*}

\section{1.3}
Wir fueren jeweils die Aussage, dass es ein Element aus der ersten (zweiten) Menge gibt, welches nicht in der zweiten (ersten) ist zum Widerspruch.

\subsection{a}
\paragraph{Ann.: $\exists x \in A\cap (B\cup C) : x \not \in (A\cap B) \cup (A\cap C)$}
$x$ muss auf jeden Fall $\in A$ sein. Desweiteren ist es entweder in $B$ oder in $C$. Damit ist es aber sowohl in $A$ als auch in $B$ oder aber sowohl in $A$ als auch in $C$, was der Annahme widerspricht.

\paragraph{Ann.: $\exists x \in (A\cap B) \cup (A\cap C) : x \not \in A\cap (B \cup C)$}
$x$ ist sowohl in $A$ als auch in $B$ oder sowohl in $A$ als auch in $C$. Somit ist es in jedem Fall in $A$ und zusaetzlich auch in $B$ oder in $C$. Dies wiederspricht der Annahme.


\subsection{b}
\paragraph{Ann.: $\exists x \in A \cup (B\cap C): x\not \in (A\cup B) \cap (A\cup C)$}
$x$ ist in $A$ oder sowohl in $B$ als auch in $C$. Wenn $x$ in $A$ ist, dann ist es sowohl in $A\cup B$ als auch in $A\cup C$. Wenn $x$ sowohl in $B$ als auch in $C$ ist, dann gilt selbiges. Dies widerspricht der Annahme.

\paragraph{Ann.: $\exists x \in (A\cup B) \cap (A\cup C) : x \not \in A \cup (B\cap C)$}
Wenn $x$ in $A$ ist, dann ist es auch in $A \cup (B\cap C)$. Wenn $x$ nicht in $A$ ist, dann muss es in $B$ sein, da es in $A\cup B$ ist). Dann muss es jedoch auch in $C$ sein, da es auch in $A\cup C$ sein muss. Damit ist es in $B\cap C$ und somit auch in $A \cup (B \cap C)$, was der Annahme widerspricht.


\subsection{c}
\paragraph{Ann.: $\exists x \in A\backslash (B\cap C): x \not \in (A\backslash B) \cup (A\backslash C)$}
$x$ muss in jedem Fall $\in A$ sein. $x$ ist nicht sowohl in $B$ als auch in $C$. Sei obdA $x\in B$ (und damit $x\not \in C$), dann ist $x\in A\backslash C$, was der Annahme widerspricht.

\subsection{Ann.: $\exists x \in (A\backslash B) \cup (A\backslash C) : x \not \in A\backslash (B\cap C)$}
Sei obdA $x\in A\backslash B$. Dann ist $x\in A$, aber $x\not \in B$. Da $x \not \in B$ ist auch $x \not \in (B\cap C)$ und damit ist $x\in A \backslash (B\cap C)$, was der Annahme widerspricht.


\subsection{d}
\paragraph{Ann.: $\exists x \in A \backslash (B\cup C) : x \not \in (A\backslash B) \cap (A\backslash C)$}
$x$ ist in $A$ und weder in $B$ noch in $C$. Da es in $A$, aber nicht in $B$ ($C$) ist, ist es in $A\backslash B$ ($A\backslash C$). Da es in diesen beiden Mengen ist, ist es auch im Schnitt dieser Mengen.

\paragraph{Ann.: $\exists x \in (A\backslash B) \cap (A\backslash C) : x \not \in A\backslash (B\cup C)$}
Da $x$ sowohl in $A\backslash B$ als auch in $A\backslash C$ ist, ist es weder in $B$ noch in $C$, jedoch in $A$. Dies wiederspricht der Annahme.



\section{1.4}
\subsection{a}
Da $f(0)=f(1)=0$ ist $f$ nicht injektiv und damit auch nicht bijektiv.

Fuer $x=0$ ist $f^{-1}(x)=0$. Fuer $x>0$ ist $f^{-1}(x) = x-1$. Damit ist das Urbild fuer jedes $x\in \mathbb{N}$ nicht leer und $f$ damit surjektiv.


\subsection{b}
Angenommen es gaebe ein $x\in \mathbb{Z}$, sodass $g(x)=0$. Dann muss gelten $3x-1=0$, also $x=\frac{1}{3}$. Dies widerspricht der Annahme, dass $x$ ganzzahlig ist. Daher ist $g$ nicht surjektiv und damit auch nicht bijektiv.

Angenommen es gaebe $x,y\in \mathbb{Z}$ mit $x\neq y$, aber $g(x)=g(y)$. Dann waere $3x-1 = 3y -1$, also auch $3x=3y$ und damit $x=y$. Damit ist $g$ injektiv.


\subsection{c}
Die Injektivitaet ist analog zu 1.4b.

Angenommen es gaebe ein $y=\in \mathbb{Q}$, sodass es kein $x\in \mathbb{Q}$ gibt, sodass $h(x)=y$. Dann muesste $3x-1=y$ keine Loesung haben. Seien $a, b\in \mathbb{Z}$ (da das Skript keine Definition von $\mathbb{Q}$ mit natuerlichen Nennern gibt, sind wir so frei den Nenner auch als ganz anzunehmen) mit $y = \frac{a}{b}$. Dann ist $x=\frac{a-b}{3b}$ und damit rational, was der Annahme widerspricht. Daher ist $h$ surjektiv.

Aus der In- und Surjektivitaet folgt die Bijektivitaet von $h$.


\subsection{d}
\paragraph{Injektivitaet}
Angenommen es gaebe $(x_1,y_1), (x_2, y_2) \in \mathbb{R}^2$ sodass $(x_1, y_1) \neq (x_2,y_2)$, aber $i((x_1,y_1))=i((x_2,y_2))$. Dann muss $x_1+3y_1 = x_2 + 3 y_2$ und $-2x_1 + y_1 = -2x_2 + y_2$ gelten.

$x_1 = x_2+3y_2 - 3(-2x_2+y_2 +2x_1)$

$(6+1)x_1 = (6+1)x_2 + (3-3)y_2$

$x_1 = x_2 =: x$

Daher

$y_1 -2x = y_x -2x$

$y_1 = y_2$


Dies widerspricht der Annahme, womit die Injektivitaet von $i$ gezeigt ist.


\paragraph{Surjektivitaet}
Angenommen es gibt ein $(x_1,y_1)\in \mathbb{R}$, sodass es kein $(x_2,y_2)\in \mathbb{R}$ mit $i((x_2,y_2)) = (x_1,y_1)$.

Dann haette das folgende LGS keine (reelle) Loesung:

\begin{align}
	x_1&=x_2+3y_2 \\
	y_1&=-2x_2+y_2
\end{align}

Wenn wir jedoch umformen kommen wir auf folgende Erkenntnisse:
\begin{align}
	x_2&= x_1 - 3(y_1+2x_2) \\
	x_2&= \frac{x_1 - 3y_1}{7} \\[1em] 
	y_2&= y_1 + 2\frac{x_1-3y_1}{7}
\end{align}

Da $(x_1,y_1)$ reell ist, ist $(x_2,y_2)$ dies auch.
Durch diesen Widerspruch stellen wir Surjektivitaet von $i$ fest.


\paragraph{Bijektivitaet}
$i$ ist bijektiv, da $i$ in- und surjektiv ist.


\section{1.5}
Wir fuehren als eine weitere Beschreigung fuer eine solche Abbildung $\sigma$ $(\sigma(1), \dots, \sigma(n))_\sigma)$ ein.

\subsection{a}
\paragraph{$S_1=1$}
Die einzige Permutation bildet die $1$ auf die $1$ ab (also $(1)$).

\paragraph{$S_2=2$}
$(1, 2)$, $(2, 1)$

\paragraph{$S_3=6$}
$(1, 2, 3)$, $(1,3, 2)$, $(2, 1, 3)$, $(2, 3, 1)$, $(3, 1, 2)$, $(3, 2, 1)$

\paragraph{$S_4=24$}
Da $4!=24$

\paragraph{$S_n=n!$}

\subsection{b}
Fuer $n=1$ gilt die Aussage, da wir nur die identische Abbildung haben.

Fuer $n=2$ gilt die Aussage auch: die identische Abbildung verknuepft mit einer anderen Abbildung ist immer die andere Abbildung, egal, in welcher Reihenfolge. Wenn $\sigma = \tau$ dann ist die Gueltigkeit der Aussage trivial.

Fuer $n\geq 3$ gilt die Aussage nicht.
Sei $\sigma = (1, 3, 2, 4, 5, \dots)$ und $\tau = (2, 3, 1, 4, 5, \dots)$. Dann ist $\sigma \circ \tau (1) = 2$ und $\tau \circ \sigma (1) = 3$


\section{1.6}
\subsection{a}
Ja. z.B.: $f:M\rightarrow \mathcal{P}, x \mapsto \{x\}$, also jedes Element wird auf die einelementige Teilmenge, welche genau nur dieses Element enthaelt abgebildet. Da jede einelementige Teilmenge einelementig ist, kann auch nur ein Element auf diese einelementige Teilmenge abbilden, wodurch die Funktion injektiv ist.

\subsection{b}
Da $M$ eine kleinere Kardinalitaet als $\mathcal{P}$ hat ($|M|$ vs $2^{|M|}$), kann es keine surjektive Abbildung von einer Menge zu ihrer Potenzmenge geben.

\#PigeonHole

\subsection{c}
Nein. Folgt aus b


\end{document}
